% called by main.tex
%
\section*{Acknowledgement}
\label{sec::acknowledgement}
\addcontentsline{toc}{section}{Acknowledgement}


%Al igual que no concebimos una vida en completa soledad y aislamiento, tampoco se puede entender un trabajo de tantos años sin la ayuda y la influencia de nuestro entorno. 
%Y he tenido la suerte de encontrarme y estar rodeada de personas maravillosas durante el camino del doctorado, sin las cuales, no habría llegado a escribir estas palabras. 
%Como hay una parte de mi en esta tesis, hay pedacitos de mucha más gente también.
Soy porque somos. Como hay una parte de mí en esta tesis, hay pedacitos de mucha más gente también, de todas las personas maravillosas con las que he tenido la suerte de cruzarme estos años.

Quiero empezar agradeciendo a Oscar y Asun, que desde las clases de Tecnologías Semánticas del máster despertaron mi interés, y me dieron la oportunidad de entrar en el Ontology Engineering Group. 
Especialmente a Oscar, hacer la tesis bajo tu supervisión ha sido una experiencia que me ha permitido aprender y crecer mucho durante estos años, tanto con todas las reuniones, consejos y conversaciones, como con la libertad que siempre me has dado para que encontrase mi camino. Siempre has sido un referente y una motivación en cada paso y en cada crisis, gracias por la confianza y poder trabajar contigo estos años.
%por motivarme desde el principio y acompañarme hasta esta "madurez" académica. 
% He aprendido mucho bajo tu dirección, a afrontar nuevos retos tanto en colaboración como independientemente (de investigación, y no ;)), siempre con optimismo.  

%Otro pilar fundamental estos años ha sido el grupo que me ha acogido y junto al que he crecido.
El camino hubiera sido infinitamente más duro si no hubiera aterrizado en el OEG, y sin la increíble red de apoyo que tejen todas las personas que me han acompañado estos años desde que llegué. 
A la ``antigua'' generación, tanto los que están como los que ya se fueron, nuevos y antiguos profesores, María, Carlos, Patri, Pablo, Paola, Alba, Andrea, Esteban, Elvira, Elena, Raúl, Víctor, siempre referentes y siguiendo vuestros pasos. %gracias por crear un espacio tan motivador y enriquecedor de trabajo y engancharme a empezar el doctorado. 
A la ``nueva'' generación, que tanto me ha amenizado los últimos años, a Ibai, Diego, Clark, Camilla, Ibai, Diego, Carlos, Sergio, Isam y Lucía Palacios. 
A Salva, por el compañerismo, los ánimos y el apoyo constante para seguir adelante.
A Dani, por siempre estar tan dispuesto a echar una mano.
A Alejandra, por saber siempre cuáles eran las palabras adecuadas para dar en la fibra, centrarme y seguir escribiendo.
A Lucía Sánchez y Paula, mis compañeras de mesa y faltadas, de ánimos y risas, de meriendas y dramas, gracias por hacerlo tan fácil. 
%Habéis sido un gran apoyo en momentos que más lo necesitaba, con las largas conversaciones de las meriendas, los ánimos dando en la fibra en las crisis, las faltadas y todos los momentos que me habéis dado, gracias por hacerlo tan fácil.
Y por supuesto, a lo que fue del \textit{data (des)integration group}: 
A Edna, por el cariño, la paciencia y la compañía en los momentos más difíciles; 
a Jhon, por las reuniones disfrutonas, y las sesiones de post-pádel;
y especialmente a David, por todo. Desde revisarme los emails que no me atrevía a mandar, a los cafés para ponernos al día. 
Me has acompañado desde el principio, mostrándome lo motivamente que puede ser este camino, descubriéndome nuevos retos, abriéndome puertas y siempre dispuesto a ayudar y avanzar. 
Ha sido (y sigue siendo!) un placer trabajar a vuestro lado.
Gracias también a JARG, Raúl Alcázar y Ana Ibarrola, que integran una parte esencial del esqueleto del OEG y hacen posible todo nuestro trabajo. 

I also want to thank Pedro, Filip and Jay for granting me the opportunity to work at ISI and discover new horizons in research, showing me so many different perspectives; and Kian, I'll never forget the long conversations at your office, that I took as mine. 
%Also to the participants Knowledge Graph Construction Community Group, specially 
To my good colleague in Belgium, Dylan, I promise I will be a better tourist guide if you ever come back to Madrid. 
And to Anastasia, working with you showed me so much about collaboration, team work and research, I will never be grateful enough for all I have learned from you. It is an honor and a pleasure working by your side. 

Miles de gracias también a todas las personas de mi día a día, que se preguntan qué hago desde que empecé la carrera y seguirán preguntando hasta después de terminar el doctorado. 
A Eva, Arturo y Xana por aterrizarme, y recordarme la vida detrás de la tesis. 
A Laura y Patri, ¿quién nos iba a decir que iba a terminar haciendo la tesis con todo lo que me escuchasteis renegar de ella? Gracias por las risas, los viajes, la ayuda \textit{(please!)} y siempre estar ahí. 
%metalex y alberto?
Y a Evelyn, por todos los años de amistad a pesar lo opuestas que somos, por las noches de gyozas, las aventuras, risas y dramas, y tu compañía y cariño siempre presentes. 

Y por último, a mi familia, sin la que nada de esto hubiera sido posible.
A mis padres, Sara y Antonio, por vuestro cariño y apoyo incondicional, gracias por haberme dado siempre alas para poder llegar a donde quisiera. 
A mi hermano, Miguel, por tu energía y optimismo, por hacerme reflexionar y rebatir, hacerme ver la vida de otra forma. 
A pesar de la distancia, y lo que echo de menos sentarnos por las noches a hablar, y que vengas a molestarme a cualquier hora, nunca estás lejos. 

Gracias a todos los que estáis y los que habéis estado por motivarme a seguir cada día. 
No me olvido de ninguna las personas que han pasado por mi vida y que de una forma u otra, han sido una luz en este camino. 




